# Название

Сбор и аналитическая обработка информации о сетевом трафике

## Цель

1. Развить практические навыки использования современного стека инструментов сбора и аналитической обработки информации о сетвом трафике
2. Освоить базовые подходы блокировки нежелательного сетевого трафика
3. Закрепить знания о современных сетевых протоколах прикладного уровня

## ️Исходные данные

1. Ноутбук с Kali linux на виртуальной машине
2. Docker
3. Утилита Wireshark
4. Утилита Zeek
5. Python 3.9

## ️Задание

1. Собрать сетевой трафик (объемом не менее 100 Мб)
2. Выделить метаинформацию сетевого трафика с помощью утилиты Zeek
3. Собрать данные об источниках нежелательного трафика, например – https://github.com/StevenBlack
4. Написать программу на любом удобном языке (python, bash, R …), котрая подсчитывает процент нежелательного трафика в собранном на этапе 1.

## ️План выполнения

Работа будет разделена на 2 этапа: сбора собственных данных и сбора данных о нежелательном трафике. Под нежелательным трафиком понимается трафик к рекламным сетям, сервисам отслеживания и сбора информации о пользователях, а также ресурсы, распространяющее подозрительное содержимое.

## Описание шагов

### Шаг 1. Сбор сетевого трафика (объемом не менее 100 Мб)

Соберем более 100 Мб трафика с помощью утилиты Wireshark. Для захвата потенциально-нежелательного трафика, переходим по всем рекламным объявлениям с сайтов akket.com и gismeteo.ru.

![](images/1.jpg)

Полученный результат сохраним в формате .pcapng

### Шаг 2. Выделение метаинформации сетевого трафика с помощью утилиты Zeek

Zeek распределяет метаинформацию о трафике в соответствующие файлы по протоколам. В рамках работы наибольший интерес представдяет dns.log.
Используем Docker-образ с Zeek: https://hub.docker.com/r/blacktop/zeek/.
Передаем полученный ранее трафик в Zeek: `sudo docker run --rm -v /home/Documents/dev/lab2_zeek:/pcap:rw blacktop/zeek -r captured.pcapng local`

![](images/2.jpg)

Полученные файлы:

![](images/3.jpg)

В dns.log источники трафика находятся в поле "query". 
Функция на Python для извлечения этого поля из dns.log:
```
def dns_log_to_queries(path):
    lines = file_to_lines(path)
    header = lines[6][8:]
    body = lines[8:-1]
    return pd.read_csv(StringIO(header + "".join(body)), sep="\t")["query"].to_list()

```

### Шаг 3. Собор данные об источниках нежелательного трафика

Для создания списка нежелательных источников объединяем несколько списков из https://github.com/StevenBlack/hosts/tree/master/data.
Функция на Python для получения источников трафика из полученного файла:
```
def get_hosts(path):
    lines = [
        re.match(r"^(\w|\.|d)* (\w|\.|d)*", line).group(0) + "\n"
        for line in file_to_lines(path) 
        if not re.match(r"^(#.*)|( *\n)", line)
    ]
    return pd.read_csv(StringIO("1 2\n" + "".join(lines)), sep=" ")["2"].to_list()
```


### Шаг 4. Написание программы, подсчитывающей процент нежелательного трафика

С использованием опианных ранее функций, код, подсчитывающий процент нежелательного трафика выглядит следующим образом:
```
queries = dns_log_to_queries("dns.log") 
hosts = get_hosts("hosts")
intersection = np.intersect1d(queries, hosts)
print(f"Нежелательный трафик: {len(intersection)}/{len(queries)}")
print(f"Процент нежелательного трафика: {round(len(intersection) / len(queries) * 100, 3)}%")
```

## ️Оценка результата

Процент нежелательного трафика: ~0.325%.

![](images/4.jpg)

Низкий процент нежелательного трафика может быть вызван тем, что в полученный файл с источниками нежелательного трафика включены в основном западные источники, тогда как серфинг осуществлялся среди российских ресурсов.

## ️Вывод 

В рамках выполнения данной работы были развиты практические навыки использования современного стека инструментов сбора и аналитической обработки информации о сетвом трафике; освоены базовые подходы блокировки нежелательного сетевого трафика; закреплены знания о современных сетевых протоколах прикладного уровня.
